悲欣異道，風月同天 - 陶傑

陶傑當年車禍大難不死，果然自有天相

***

日本向中國運送武漢肺炎救援物資，包裝縫上字樣：「山川異域，風月同天」。取自唐代鑑真和尚東渡時帶去扶桑的袈裟之上縫字：「山川異域，風月同天，寄諸佛子，共結來緣。」

仍有此優越的內涵智慧，唯對彼落後而恆不爭氣的鄰國，若對一群在吃草的神戶牛，演奏莫扎特K622號單簧管協奏曲，牛群尚有通靈之處，所以神戶牛肉味質奇佳。但成億上萬喧搶口罩的人口？恐日本人是枉拋苦心。
比起西洋左膠的什麼We are the world，中國學舌之One world, one dream，唐代的文心雅思，高潔如鑑真這八個字，真有雲泥之別。僅一千五百年後的弘一法師的遺句「悲欣交集」，其空靈宏澹之處，方有三五成。關鍵在於日本人記得，而且莫失莫忘，一出手即如劍氣吐虹；而接受恩典的那一方，於真正的文化神萃，卻早已叛德忘本。

由此更見在這個愚昧交叉感染、腦殘萬濁鑽動的惡世，大和民族淒美的孤獨。

美國郵輪「鑽石公主號」，因一名異國老人自私播毒，船在橫濱隔離，厚生省派出幾十個專家，上船隔濾，面對華文網絡之呼天搶地，日人一言不發，忍毅沉潛，有風林火山的氣韻動靜。每日俱有新增的日本乘客不幸播染，幾十輛救護車齊集，在輪船口搭一條長長的篷蓋走廊，以保病者的隱私，關懷體貼之處，幾臻天人合工之境。眼見本國國民無辜受累，明明心頭火起，卻從無絲毫情緒的表露，那種超凡的自制力，不等同對於愚頑者的寬恕。一切心中有數，底線何在，不會告訴你，一旦數目夠了，當果斷向粗野無禮、連半句道歉也無的特區香港林鄭月娥氏的那個前英國殖民地，予以恰當的膺懲。

在那片恢宏的沉默之中，包括美國和台灣，俱在旁觀等待。這就叫做真正的大氣。

當「鑽石公主號」經鹿兒島，我曾登岸，謁訪薩摩藩主島津家族的別邸庭園。當荷蘭的洋船進來，不但帶來船舶鍋爐的西洋工具，還開啟了憲政和理性的思想新風。從此日本告別了鑑真之後、千年來一直沉淪到列寧病毒肆虐的那片舊土，及時改換航道，選擇了正確的方向。

一如我，曾經一度羈旅於那艘暗毒感染的悲舟，似亦蒙上天眷顧，鬼使神差的好像也及早跳了船。

望香港唔係等個等字，而係韜光養晦

Push

陶傑係咪太美化日本人…
其實日本人應該係敢怒不敢言，上2ch睇吓班人講咩就知啦
一可以匿名就毫無限制咁講

支那人無恥人所皆知，到依家仍然冇對外國道歉謝罪，仲買曬人哋啲衛生用品
佢哋係真係冇個種不要為他人添麻煩嘅諗法
我唔係話好似日本咁極端，但最起碼要有愧疚感，一個群體當中有人做錯事，身在呢個群體嘅人應該都要有些許愧疚感，咁先會記得，並且反省改過
但支那人好奇怪，話咩一個中國，但其他省份支那人唔會對為外國添麻煩而感到愧疚，而係選擇同武漢，成個湖北省切割
乜嘢一個中國？根本從頭到尾都係好似幾個國家强行聯結起來

上支那論壇最大嘅感想係，班仆街真係極度自我中心
自己搞到日本，新加坡雞毛鴨血，仲係毫無歉意
成日覺得黨咁做一定有原因etc
令我覺得真係好嘔心，佢哋真係自作多情，好撚鍾意打飛機

支那人唔使賠錢啦，直接割香港賠償啦，令香港變全世界公廁

一盤散沙

仲有人幻想中國人會覺醒，呢啲人唔好傻啦，如果佢哋要反抗，就唔會翻牆啦。班中國年輕人都話，翻牆係為咗打機同睇片，唔好話睇咩文化嘢或政治嘢。千祺咪撚信中國人會醒啦，就算醒都唔會喺中共滅黨前醒，滅撚完黨都未必識醒。我話你知，99.9999嘅中國人都係無得救，只有極小數人係識醒。